%%%%%%%%%%%%
% Präambel %
%%%%%%%%%%%%

	\documentclass[a4paper, 12pt]{scrreprt}

	% Schriftart / Font
	\usepackage{mathptmx}
	% Mathematische Symbole
	\usepackage{mathtools}
	% Eineinhalbfacher Zeilenabstand
	\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
	% Schriftart in Überschriften
	\setkomafont{disposition}{\normalcolor\bfseries}
	% Kein Einrücken nach Zeilenumbruch
	\setlength\parindent{0pt}

	% Umlaute direkt verwenden
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	% Trennung von Wörtern mit Umlauten
	\usepackage[T1]{fontenc}

	% Seitenränder
	\usepackage[hmargin=2.5cm,vmargin=2cm,includefoot,footskip=1cm]{geometry}
	% verbesserter Randausgleich / besseres Schriftbild
	\usepackage{microtype}
	% Textausrichtung
	\usepackage{ragged2e}
	% Deutsche Anführungszeichen
	\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
	% Deutsche Datumsangabe
	\usepackage[ngerman]{datetime}
	% deutsche Trennregeln
	\usepackage[ngerman]{babel}
	% Stil von enumerate-Listen
	\usepackage{enumitem}
	% Anzeige von subsubchapters im Inhaltsverzeichnis
	\setcounter{tocdepth}{3}
	\setcounter{secnumdepth}{3}

	% Grafiken einbinden
	\usepackage{graphicx}
	% Textumfluss für Grafiken
	\usepackage{wrapfig}
	% Titel, Beschreibungen etc. von Bildern und Darstellungen
	\usepackage{caption}

	% Fußnoten
	\usepackage{bigfoot}
	\usepackage{float}
	\floatstyle{boxed}
	\restylefloat{figure}
	% PDF einbinden
	\usepackage{pdfpages}
	% Lange Tabellen (mit Seitenumbrüchen etc)
	\usepackage{longtable}
	% Hyperlinks (manuell + im Inhaltsverzeichnis)
	\usepackage{hyperref}
	\urlstyle{same}

	% Literaturverwaltung
	\usepackage[backend=biber, natbib, maxcitenames=2, style=authoryear-icomp]{biblatex}
	% Einbinden der bib-Datei
	\addbibresource{../literatur-masterarbeit.bib}

	% Blindtext einfügen
	\usepackage{blindtext}

	% Hurenkinder und Schusterjungen verhindern
	\clubpenalty10000
	\widowpenalty10000
	\displaywidowpenalty=10000

%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ende Präambel %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{Literatur Masterarbeit}
\date{\today}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\chapter{\cite{zarriessschlangen2016}: \citetitle{zarriessschlangen2016}}

\begin{itemize}
 \item Fragestellung: Wie können Farbwörter auf Grundlage von realistischem Input vorhergesagt werden?
\end{itemize}

\paragraph{Einleitung}

In der Vergangenheit wurden mehrere Ansätze veröffentlicht, die die Verbindung zwischen Wörtern und ihrer nicht-symbolischen, perzeptuellen Repräsentation beschreiben. Die Untersuchung von Farbwörtern nahm dabei eine prominente Rolle ein. Inzwischen sind umfangreiche Datensammlungen verfügbar, die das Testen dieser Grounding-Modelle ermöglichen.

Viele Studien zur Verwendung von Farbwörtern zeigen, dass Farbwörter selbst unter kontrollierten Bedingungen flexibel und kontextabhängig benutzt werden. Dies verlangt nach flexiblen (etwa probabilistischen) Modellen. Werden reale Objekte betrachtet, ergeben sich weitere Problemfälle: Die Objekte sind ihrerseits oft komplex aufgebaut und nicht nur durch einen Farbwert zu beschreiben. Farbwörter, die im Zusammenhang mit diesen Objekten gebraucht werden, beziehen sich oftmals auf spezifische Segmente. Die konkreten Farbwerte sind darüber hinaus teilweise stark abhängig vom jeweiligen Belichtungskontext (\textit{Colour Constancy Problem}). Studien zeigen, dass Menschen Top-Down-Wissen verwenden, um ihre Wahrnehmung mit ihrem Wissen über prototypische Objektfarben abzugleichen und ggf. zu rekalibrieren. Darüber hinaus werden besonders oft Farbwörter verwendet, die atypisch für das jeweilige Objekt und daher besonders salient und informativ sind.

Die Autorin versucht diese kontextuellen Effekte dadurch abzudecken, dass die Klassifikatoren kontextsensitiv gestaltet werden. Untersucht werden Klassifikatoren, die sich auf spezielle Objekttypen beziehen und solche, die als Rekalibrierungs-Klassifikatoren die Resultate allgemeiner Klassifikatoren anpassen.

\paragraph{1. Allgemeiner visueller Klassifikator}

In einem ersten Versuch werden \textit{visuelle Klassifikatoren} trainiert, die auf Grundlage grundlegender visueller Eigenschaften (hier: Farbwerten) adäquate Farbwörter vorhersagen. Als Training- und Test-Set wird das \textit{ReferIt}-Korpus verwendet, dass aus 20 000 Naturbildern sowie dazugehörigen Referring Expressions besteht, die sich auf abgebildete Objekte beziehen. Zum Zweck der Untersuchung wurden die Ausdrücke extrahiert, die ein grundlegendes Farbwort beinhalten. Für die dazugehörigen Bildregionen wurden normalisierte RGB- und HSV-Histogramme erstellt. Zusätzlich zu den Farbwerten und Histogrammen wurden die Eigenschaften herangezogen, die aus einem vortrainierten Convolutional Neural Network resultieren (letzte Schicht vor der Klassifikationsschicht).

Als Input für den Klassifikator dient ein Feature-Vektor x (eine visuelle Repräsentation eines Referenten im Bild), als Output ein Label y (ein Farbwort für den entsprechenden Referenten). Hinsichtlich der bei NLG gebräuchlichen Unterscheidung zwischen Representation und Content Selection wird hier nur ersteres betrachtet. Als Klassifikator wird einerseits ein Multi-Layer Perceptron getestet, der eine Funktion von Input-Features zu Farbwörtern darstellt. Außerdem wird ein Knn-Klassifikator untersucht. Die Evaluation erfolgt über die Erfassung der Genauigkeit, mit der die Klassifikatoren Farbwörter vorhersagen.

Das Ergebnis zeigt, dass der Perceptron konstant besser als der Knn-Klassifikator abschneidet. Die Klassifikation auf Grundlage der ConvNet-Features ist deutlich schlechter als die auf Grundlage von Histogrammen oder sogar gemittelten RGB-Werten.

Die Genauigkeit ist am höchsten in den Fällen, in denen die Enthropie niedriger ist, also vom Klassifikator ein Farbwort als klarer Favorit ausgemacht werden kann. Das legt die Annahme nahe, dass der Klassifikator prototypische Farbtöne besser erkennt als potentiell mehrdeutige. Außerdem zeigt die Verteilung der Farbwörter im Korpus, dass objektspezifische Tendenzen auszumachen sind, die sich nicht direkt aus Low-Level-Features herleiten lassen und somit vom Klassifikator nicht erkannt werden. Darum werden mehrere Möglichkeiten getestet, um den allgemeinen Klassifikator zu verbessern.

\paragraph{2. Objektspezifische Klassifikatoren}

Um die objektspezifischen Tendenzen abzubilden, wird versucht einzelne Klassifikatoren für die jeweiligen Objekttypen im Korpus zu trainieren. Die Objekttypen leiten sich aus dem Korpus selbst ab: Objekte sind mit Labels versehen, die sich in einer Ontologie verorten und somit Klassen zuordnen lassen.
Die Objektspezifischen Klassifikaotren werden mit demselben Trainingsset trainiert wie der allgemeine Klassifikator. Allerdings wird dieses Trainingsset in Untergruppen aufgeteilt, die auf Grundlage der Objekttypen definiert werden.

Für jedes Label und jede Klasse wird ein Multilayer-Perceptron trainiert. Insgesamt werden 52 Klassifikatoren für Objekt-Labels und 33 Klassifikatoren für Objekt-Klassen trainiert. In der Auswertung werden die Fälle betrachtet, in denen die objektspezifischen Klassifikatoren andere Vorhersagen treffen als der allgemeine Klassifikator.

Das Ergebnis zeigt, dass die objektspezifischen Klassifikatoren oftmals andere Entscheidungen treffen als der allgemeine Klassifikator, die jedoch überwiegend falsch sind. Als Resultat verschlechtern sie das Ergebnis also deutlich. Interpretiert kann dieses Ergebnis dahingehend, dass die objektspezifischen Klassifikatoren im Unterschied zum allgemeinen Klassifikator nicht die prototypische Bedeutung der einzelnen Farbwörter lernen und somit anfälliger für Störungen sind.

\paragraph{3. Rekalbrierungsklassifikatoren}

Anstelle objektspezifischer Klassifikatoren, die visuelle Eigenschaften auf Farbwörter abbilden, können auch Klassifikatoren trainiert werden, die die systematische Rekalibrierung eines allgemeinen visuellen Klassifikators vorhersagen sollen. Bei diesem Ansatz würde das Grounding auf Basis von Farbwerten von kontextuellen oder objektspezifischen Eigenschaften getrennt werden.

Da diese Rekalibrierungsklassifikatoren ihrerseits die Ergebnisse eines visuellen Klassifikators als Input benötigen, wird das Trainingsset in 10 Teile aufgeteilt. Jeder Teil wird mit den Ergebnissen eines visuellen Klassifikators angereichert, der auf Grundlage der restlichen 9 Teile trainiert wurde (\textit{Jackknifing}).

Um die kontextabhängigen Abweichungen des visuellen Klassifikators anzugehen, wird ein visueller Klassifikator auf alle Distraktor-Regionen im Bild angewandt. Der Durchschnitt der resultierenden Wahrscheinlichkeitsverteilung für die Farbwörter der einzelnen Regionen wird als Kontextvektor zusammengefasst.
Auf Grundlage dieses Kontextvektors kann die Wahrscheinlichkeit von einzelnen Farbwörtern angepasst werden. Dazu wird ein logistisches Regressionsmodell auf Grundlage der Ergebnisse des generellen visuellen Klassifikators und der Wahrscheinlichkeitsverteilung des Kontexts erzeugt.

Für die Rekalibrierung nach Objekttypen werden für jedes Objektlabel 11 Regressionsmodelle erzeugt, die die jeweilige Wahrscheinlichkeit einzelner Farbwörter abbilden.

Es werden zwei Modelle der Rekalibrierung verglichen: Eine einfache objektspezifische Rekalibrierung (11 Merkmale) und eine kombinierte Rekalibrierung (11 Merkmale für die Bildregion, 11 Merkmale für den Kontext). Die Rekalibrierungsklassifikatoren werden auf Grundlage von Objekt-Labels (52 x 11 Regressionen) und Objektklassen (33 x 11 Regressionen) trainiert.

\paragraph{Ergebnisse}

Die rein kontextbasierte Rekalibrierung verringert die Genauigkeit des allgemeinen visuellen Klassifikators, alle anderen Formen der Rekalibrierung erhöhen die Genauigkeit. Die Rekalibrierung liefert bessere Ergebnisse als die objektspezifischen Klassifikatoren, da sie konservativer agiert und den allgemeinen visuellen Klassifikator seltener korrigiert, vor allem wenn dieser sich unsicher ist.

Dennoch werden auch hier richtige Vorhersagen des allgemeinen Klassifikators ins Falsche geändert. Zum Beispiel kollidieren in manchen Fällen die objektspezifische und die kontextsensitive Rekalibrierung: Erstere tendiert zu prototypischen Farben für die einzelnen Objekte, kann aber zu nicht salienten oder distinktiven Farbwörtern führen. Letztere tendiert zu salienten, ungewöhnlicheren Farben, kalibriert jedoch die Ausgabe des allgemeinen Klassifikators manchmal ins Falsche. Diese Mechanismen müssen austariert werden, um einen Kompromiss zwischen erwartbaren und nicht erwartbaren Farbwörtern zu finden. Die Kombination aus beiden Formen der Rekalibrierung hat sich als bester Ansatz gezeigt.

\newpage

\chapter{\cite{clarkbrennan1991}: \citetitle{clarkbrennan1991}}

\begin{itemize}
 \item \textit{Grounding}: \enquote{[...] establish that what has been said has been understood} \cite[128]{clarkbrennan1991}
\end{itemize}

Bei kollektiven Aktivitäten muss stets Koordination zwischen den Partizipanten stattfinden - sowohl bezüglich des Inhalts (\textit{Coordination of Content}) als auch des Prozesses (\textit{Coordination of Process}). Alle kollektiven Aktivitäten sind abhängig vom \enquote{Common Ground} - gemeinsamem Wissen, Glauben und Annahmen, und von dessen Zuwachs.

\enquote{Grounding} ist ein Prozess, der Teil des Aktualisierungsprozesses des Common Ground ist. In einer Konversation versuchen die Partizipanten laufend das Gesagte zu \textit{grounden} - also sicherzustellen, dass das Gesagte verstanden wurde. Sie fügen es dem gemeinsamen Common Ground hinzu.

Wie der Prozess des Grounding abläuft ist variabel und abhängig von zwei Faktoren: Dem \textit{Zweck} und dem \textit{Medium} der jeweiligen Kommunikation.

Anhand eines sprachlichen Beispiels \parencite[vgl.][129]{clarkbrennan1991} zeigen die Autoren, dass die Sprechakttheorie konversationelle Beteiligung nur unzureichend beschreiben kann. Der Theorie zufolge besteht eine Frage etwa darin, dass ein Satz mit einer interrogativen Intention geäußert wurde. Sprachliche Evidenz weißt jedoch darauf hin, dass auch das Verständnis des Gefragten sichergestellt sein muss. Das Verständnis in einer Konversation ist dabei nie perfekt - alle Beteiligten müssen jedoch überzeugt sein, dass das Verständnis in einem Maß erfolgt, das ausreichend für den aktuellen Zweck der Konversation ist. Die Autoren sagen, dass das Verständnis dem jeweiligen \textit{Grounding Criterion} genügen muss. Grounding ist somit der Prozess, durch den die Partizipanten versuchen die Überzeugung herzustellen, dass dem Grounding Criterion genüge getan wird.

Konversationelle Beteiligung gliedert sich laut \cite[129 f.]{clarkbrennan1991} generell in zwei Phasen: In der \textit{Presentation Phase} präsentiert A eine Äußerung gegenüber B, mit der Überzeugung, dass die Äußerung verstanden wurde, wenn B dies signalisiert. In der \textit{Acceptance Phase} akzeptiert B die Äußerung, indem er die entsprechenden Signale sendet, in der Annahme, dass A diese Signale versteht.
Die Präsentationsphase kann verkompliziert werden durch Selbstreparaturen oder eingebettete Beiträge. Auch die Akzeptanzphase kann eingebettete Beiträge beinhalten, die dem ursprünglichen Beitrag hierarchisch untergeordnet sind.

Rückmeldung, ob das Gesagte verstanden wurde, kann in Form von \textit{negativer} oder \textit{positiver} Evidenz erfolgen. Bei negativer Evidenz signalisiert der Hörer, dass das Gesagte nicht verstanden wurde, etwa durch eine Rückfrage. Allerdings wird auch oft positive Evidenz gebraucht, als Zeichen dafür, dass das Gesagte verstanden wurde. Positive Evidenz kann etwa durch Zustimmung (\textit{Acknowledgement}, etwa durch \textit{back-channel responses}), eine entsprechende Fortführung des Gesprächs (\textit{relevant next turn}, etwa eine passende Antwort bei \textit{Adjacency Pairs}), oder fortgeführte Aufmerksamkeit (\textit{Continued Attention}, etwa durch Blickkontakt) ausgedrückt werden.

Konversation ist mit Aufwand verbunden, der von den Beteiligten üblicherweise so minimal wie möglich gehalten wird (vgl. etwa die Grice'schen Maximen \textit{Quantity} und \textit{Manner}). Dies wurde oftmals als \textit{Prinzip des geringstmöglichen Aufwandes} bezeichnet. Diese Annahme setzt jedoch optimale Präsentation und Akzeptanz ohne Schwierigkeiten voraus. Es erlaubt demzufolge kein Grounding und ist daher in den Augen der Autoren unzureichend. Die Autoren führen weitere Evidenz gegen ein allgemeines Prinzip des geringsten Aufwandes heran: Unter Zeitdruck oder mangels ausreichendem Wissen präsentieren Sprecher oftmals unvollständige oder fehlerhafte Aussagen, die dann ergänzt oder korrigiert werden müssen. Solche Phänomene können durch ein allgemeines Prinzip des geringstmöglichen Aufwandes nicht erklärt werden, da unvollständige oder falsche Aussagen einen höheren Aufwand mit sich bringen. Die Autoren schlagen daher ein \textit{Prinziple of Least Collaborative Effort} vor, das besagt, dass Partizipanten ihren gemeinsamen Aufwand von der Äußerung einer Aussage bis zur gemeinschaftlichen Akzeptanz so gering wie möglich halten. Durch dieses Prinzip erklären die Autoren etwa die Tendenz zu selbstiniziierten Eigenreparaturen. Fehlerhafte Aussagen werden nach ihnen vor dem Hintergrund geäußert, dass es manchmal weniger Aufwand bedarf eine fehlerhafte Äußerung zu korrigieren als eine korrekte Äußerung zu planen \parencite[vgl.][135]{clarkbrennan1991}.

\paragraph{Grounding ändert sich mit dem Zweck}

Grounding ändert sich laut Clark und Brennan mit dem Zweck der Konversation, und mit ihm das Grounding Criterion sowie die Techniken, die sie zum Erreichen dieses Kriteriums verwenden. Als Beispiel beschreiben die Autoren spezielle Techniken, die in Bezug auf zwei Arten von Inhalt verwendet werden: Referenzen und wörtlichem Inhalt.

Bei Referenzen ist es wichtig, dass die Partizipanten den jeweiligen Referenten sicher und schnell identifizieren können. Für das Grounding von Referenzen werden unterschiedliche Techniken gebraucht:
\begin{itemize}
 \item \textit{Alternative Descriptions}: Sprecher können Verständnis signalisieren, indem sie einen alternativen referentiellen Ausdruck erwiedern
 \item \textit{Indicative Gestures}: Wenn auf ein sichtbares Objekt Bezug genommen wird, können Sprecher Verständnis signalisieren, indem sie auf das jeweilige Objekt zeigen, schauen oder es berühren
 \item \textit{Referential Installments}: Der Sprecher kann Information stückweise präsentieren, die ebenso stückweise vom Hörer bestätigt wird
 \item \textit{Trial References}: Sprecher können eine Referenz, die möglicherweise nicht vollständig korrekt oder verständlich ist, mit einem \textit{Try Marker} versehen, um den Hörer zu einer Bestätigung oder Korrektur zu bewegen
\end{itemize}

Bei manchen Äußerungen ist es wichtig, dass sie wortwörtlich und genau verstanden werden, etwa wenn eine Telefonnummer kommuniziert werden soll. Für solche Fälle beschreiben Clark und Brennan eine Reihe von Techniken:
\begin{itemize}
 \item \textit{Verbatim Displays}: Hörer können eine Information bestätigen, indem sie sie wortwörtlich wiederholen
 \item \textit{Installments}: Sprecher können komplexe Informationen in kleine Stücke aufteilen, die anschließend einzeln bestätigt werden
 \item \textit{Spelling}: Sprecher können Wörter buchstabieren, um ein genaues Verständnis sicherzustellen
\end{itemize}

\paragraph{Grounding ändert sich mit dem Medium}

Unterschiedliche Kommunikationsmedien beeinflussen den notwendigen Aufwand für Grounding. Sie ermöglichen unterschiedliche Techniken, die, falls verfügbar, mit unterschiedlichem Aufwand verbunden sind. Das Prinzip des geringstmöglichen kollaborativen Aufwandes legt nahe, dass immer die Techniken zum Grounding verwendet werden sollten, die im jeweiligen Medium den geringsten Aufwand erfordern.

Der Aufwand, mit dem Grounding in einem Medium verbunden ist, ist abhängig von den kommunikativen Bedingungen und Einschränkgungen im jeweiligen Medium. Als Beispiel nennen die Autoren acht mögliche Einschränkungen:
\begin{itemize}
 \item \textit{Copresence}: Teilen die Partizipanten dieselbe physische Umgebung? (Beispiel: Face-to-Face)
 \item \textit{Visibility}: Können sich die Partizipanten sehen? (Beispiel: Face-to-Face, Videokonferenz)
 \item \textit{Audibility}: Kommunizieren die Partizipanten durch Sprechen? (Beispiel: Face-to-Face, Telefon)
 \item \textit{Cotemporality}: Werden die Beiträge unmittelbar vom Adressaten aufgenommen? (Beispiel: Face-to-Face, Telefon, Chat)
 \item \textit{Simultaneity}: Können die Partizipanten gleichzeitig Äußerungen beitragen und rezipieren? (Beispiel: Face-to-Face, Telefon)
 \item \textit{Sequentialilty}: Folgen die Turns üblicherweise direkt aufeinander? (Beispiel: Face-to-Face, Nicht: Email)
 \item \textit{Reviewability}: Sind die Äußerungen beständig und können wiederholt rezipiert werden? (Beispiel: Email)
 \item \textit{Revisability}: Können Beiträge überprüft werden, bevor sie gesendet werden? (Beispiel: Email)
\end{itemize}

Diese Einschränkungen sorgen für unterschiedliche Kosten für Grounding-Techniken. Manche dieser Kosten betreffen den Sprecher, andere den Hörer, und wiederum andere betreffen alle Partizipanten. Die Kosten sind z.T. abhängig voneinander und müssen daher abgewogen werden. Die unterschiedlichen Kostenprofile der einzelnen Medien resultieren in unterschiedlichen Strategien, wie Grounding in den jeweiligen Medien vonstatten geht. Beispiele für unterschiedliche Kosten:

\begin{itemize}
 \item \textit{Formulation Costs}: Formulieren und Reformulieren von Äußerungen. Mehr für komplexe oder ungewöhnliche Äußerungen, und mehr für solche, die unbekannte Objekte betreffen. Perfekte Äußerungen sind mit höheren Kosten verbunden.
 \item \textit{Production Costs}: Die Äußerung selbst zu produzieren. Wenig für Sprechen, mehr für Tippen, noch mehr für handschriftlich Verfasstes.
 \item \textit{Reception Costs}: Die Äußerung aufzunehmen. Weniger für Hören als für Lesen, Kosten für Wartezeiten während der Sprecher Äußerungen plant.
 \item \textit{Understanding Costs}: Das Verstehen von Äußerungen. Unterschiedliche Kosten für unterschiedliche Wörter, Konstruktionen oder Konzepte. Höhere Kosten, wenn kein unterstützender Kontext verfügbar ist.
 \item \textit{Start-up Costs}: Einen neuen Diskurs beginnen. Es ist mit Kosten verbunden, dass der Adressat bemerkt dass der Sprecher eine Äußerung plant oder produziert hat. Niedriger Face-to-Face als per Telefon oder Mail.
 \item \textit{Delay Costs}: Beiträge planen, überprüfen und vorsichtig äußern. Höher in der Face-to-Face-Kommunikation als z.B. per Mail.
 \item \textit{Asynchrony Costs}: Das genaue zeitliche Abstimmen von Äußerungen. Höher bei Medien, die ohne Kopräsenz, Sichtbarkeit, Hörbarkeit oder Simultanität auskommen müssen, unmöglich ohne Kotemporalität.
 \item \textit{Speaker Change Costs}: Sprecherrollen zu wechseln. Höher bei Medien, über die ein Sprecherwechsel schwerer signalisiert werden kann.
 \item \textit{Display Costs}: Nonverbale Signale wie Mimik oder Gestik. Niedrig für Face-to-Face-Kommunikation, höher ohne Kopräsenz.
 \item \textit{Fault Costs}: Fehler oder Unvollständigkeiten. Abhängig von der Art des Fehlers.
 \item \textit{Repair Costs}: Fehler reparieren. Abhängig von der Art des Fehlers. Höher für Medien ohne Kotemporalität.
\end{itemize}

Medien und Zweck sind nicht unabhängig voneinander. Aufgrund der unterschiedlichen Kostenprofile kann ein Medium geeigneter sein als ein anderes Medium, um einen bestimmten Zweck zu erfüllen.

\paragraph{Fazit}

\enquote{Grounding is essential in communication. We need to assure ourselves that [a message] has been understood as we intended it to be. [...] For whatever we say, our goal is to reach the grounding criterion: that we and our addressees mutually believe that they have understood what we meant well enough for current purposes. This is the process we have called \textit{grounding}.} \cite[147 f.]{clarkbrennan1991}

\enquote{[...] communication is a collective activity. It requires the coordinated action of all the participants. Grounding is crucial for keeping that coordination on track.} \cite[148]{clarkbrennan1991}

\newpage

\chapter{\cite{royreiter2005}: \citetitle{royreiter2005}}

\begin{itemize}
 \item How do perception, action, and language interact with and influence each other?
\end{itemize}

Sprache ist kein isoliertes System, sondern ein Mechanismus, um Informationen über die Welt auszutauschen. Im Zuge der KI-Forschung gibt es daher Bestrebungen die Verbindung zwischen Sprache und der physischen Welt zu modellieren. Die Autoren schreiben hierzu: \enquote{Understanding how language relates to the world is one of the grand challenges of cognitive science, and building automated systems that connect the symbolic wold of language to the non-symbolic wold of sensory input and effector control is one of the gread challenges of AI} \parencite[10]{royreiter2005}.

\paragraph{Forschungsgegenstand}


Roy und Reiter nennen Systeme, die Sprache mit der physischen Welt verbinden \textit{situated}, um die Verbindungen zum nicht-linguistischen, situativen Kontext zu unterstreichen. Da solche Systeme ebenfalls das \textit{symbol grounding problem} betreffen, können sie auch \textit{grounded} genannt werden. Konkret betrachten Roy und Reiter Systeme, die Sensorsignale in Sprache oder Sprache in physische Taten übersetzen; die lernen, wie man Sprache mit situativem Bezug erlernt oder die nicht-linguistischen Input verwenden während sie linguistische Entscheidungen treffen. Die Forschung in diesem Bereich vereinigt viele Teilgebiete der KI-Forschung und kann in vielerlei Hinsicht praktisch angewandt werden. Schlussendlich sollen Systeme erarbeitet werden, die sich selbstständig Informationen über die Welt beschaffen, diese überprüfen und in natürlicher Sprache über diese Informationen kommunizieren können. Ähnliche Forschungstendenzen gibt es in den Bereichen Embodiment und Kognitive Linguistik.

\paragraph{Herausforderungen}


Die Modellierung eines Systems, das symbolische Wörter mit realen Objekten in der Welt verknüpft, muss eine Reihe von potentiellen Problemen lösen.
\begin{itemize}
 \item \textit{Cross-modal Representations}: Es werden Konzept-Repräsentationen benötigt, die sowohl von linguistischen als auch von senso-motorischen Systemen genutzt werden können.
 \item \textit{Associate Words with perceptual and action categories}: Welche Merkmale sollen als Wörter kodiert werden? Die Auswahl sollte Merkmale miteinschließen, die denen möglichst ähnlich sind, durch die sich natürlichsprachliche Wortbedeutungen definieren.
 \item \textit{Context dependency}: Der Wortauswahlprozess in natürlichen Sprachen ist kontextsensitiv und hängt nicht ausschließlich von perzeptuellen Eindrücken ab. Beispiel Farbwörter: \textit{Rot} kann unterschiedliche Farbwerte mit einschließen, falls mit diesem Begriff Wein, Haare oder Autos bezeichnet werden. Manche Farbwörter kodieren zusätzlich weitere Information - etwa \textit{grüne Banane} (die implizit als unreif beschrieben wird).
 \item \textit{Specificity and Level of Detail}: Sollen allgemeine oder spezielle Termini verwendet werden? Welche Segmente bestimmen die Farbbezeichnung, falls das betreffende Objekt mehrfarbig ist? Welche Details müssen in die Beschreibung mit einbezogen werden?
 \item \textit{Grounded Verb Meanings}: Beim Grounding von Verbbedeutungen müssen weitere Aspekte beachtet werden, etwa kausale und temporale Strukturen. Verbrepräsentationen müssen Anknüpfungspunkte für die Argumentstruktur von Verben bieten und stellen erhöhte Anforderungen an Planungsalgorithmen
 \item \textit{Data Acquisition}: Wie soll der Sprachgebrauch erlernt werden? Wie werden die Konzepte definiert, durch Beispiele und anschließendes Feedback? Wie werden die zugrundeliegenden Strukturen erlernt?
 \item \textit{Differencies in Word Meanings}: Wenn sprachliche Fähigkeiten gelernt werden, ist es möglich dass der Sprachgebrauch unterschiedlicher Agenten voneinander abweicht. Menschen können sich in ihrem Sprachgebrauch an Gesprächspartner anpassen, Maschinen müssten dieselbe Fähigkeit haben.
 \item \textit{Language Evolution}: Geht mit neuen Generationen von Agenten Sprachwandel einher?
 \item \textit{Evaluation}: Wie sollen Systeme getestet werden, die Sprache und Welt verknüpfen? Möglichkeiten umfassen etwa psychologische Experimente mit menschlichen Partizipanten, Fragebögen, Simulationen, Messverfahren für Korrektheit und und Vollständigkeit und die Überprüfung anhand von Test-Daten.
\end{itemize}

\paragraph{Vorausgehende Forschung}


Die Autoren beschreiben einige Forschungsprojekte im Bereich situated/grounded Language, die von Relevanz für die gegenwärtige Forschung sind. Dies umfasst \textit{SHRDLU}, einen Roboterarm, der auf natürlichsprachliche Anweisungen reagiert, eine Serie von \textit{visually-grounded language systems} von Siskind, die etwa Videos in strukturierte Repräsentationen abbilden können, das Szenenbeschreibungssystem \textit{VITRA}, das natürlichsprachliche Beschreibungen von Verkehrssituationen und Fußballspielen produzieren kann, und das \textit{L0 Project}, das sich mit perzeptuell getriebenen Spracherwerb auseinandersetzt. Roy selbst beteiligte sich an der Entwicklung von mehreren Systemen.

\paragraph{Beiträge im Sammelband}

Anschließend werden die Beiträge im Sammelband vorgestellt, dem dieser Einführungstext entstammt \parencite[7-10]{royreiter2005}.

%\newpage
%\chapter{\cite{krahmerdeemter2012}: \citetitle{krahmerdeemter2012}}
%\begin{itemize}
% \item Überblick über Forschung zu Natural Language Generation (aus computationeller Perspektive)
%\end{itemize}

%\chapter{\cite{clarkwilkesgibbs1986}: \citetitle{clarkwilkesgibbs1986}}
%\newpage

\chapter{\cite{schlangen2016}: \citetitle{schlangen2016}}

\begin{itemize}
 \item Sprache mit Bedeutung beruht darauf, dass die Sprache durch \textit{Grounding} in der nicht-linguistischen Welt verankert ist und dem Gebrauch durch die Sprecher entspricht. Diese Verankerung wird in der Interaktion aufgebaut und aufrecht erhalten durch \textit{Conversational Grounding}, der interaktive Prozess, in dem Gesprächspartner gegenseitiges Verständnis aufbauen; \textit{Justification}, die Fähigkeit den eigenen Sprachgebrauch zu begründen; und \textit{Adaption}, die Fähigkeit Korrekturen zu akzeptieren und im zukünftigen Sprachgebrauch zu berücksichtigen.
 \item Hier: Modell von \textit{Grounded Semantics}, in dem perzeptuelles und taxonomisches Wissen verknüpft werden, und Machbarkeitsnachweis für ein Dialogsystem, das die entsprechenden Interaktionsfähigkeiten berücksichtigt
\end{itemize}

\paragraph{Einleitung}
Systeme, die natürliche Sprache akzeptieren und produzieren, werden immer gängiger und ausgefeilter, jedoch beschleicht einen oft das Gefühl, dass die produzierten Phrasen bedeutungsleer sind.

Bedeutungsvolle Sprache beruht auf dem \textit{Grounding} der Sprache in der nicht-linguistischen Welt, in der Sprache selbst, zwischen den Teilen der Sprache und im Sprachgebrauch der Sprachgemeinschaft. Putnam zeigt, dass diese Aspekte nicht unmittelbar zusammenhängen: Wer etwa bestimmte Baumarten nicht eindeutug identifizieren kann, meint dennoch dasselbe, wenn er ihre Gattungsnamen verwendet. Marconi unterscheidet in seinem Modell der \textit{lexical competence} zwischen \textit{referential competence} und \textit{inferential competence} - während ersteres Putnams Auffassung der Identifikation eines Referenten entspricht, bezieht sich letztres darauf, dass semantisches Wissen genutzt wird um Bedeutungen miteinander in Beziehung zu setzen.

Der Prozess des Grounding ist nicht statisch, sondern wird während der Interaktion aufgebaut und aufrechterhalten durch \textit{Conversational Grounding}, \textit{Justification} und \textit{Adaptation}: Der Prozess, durch den Gesprächsteilnehmer gegenseitiges Verständnis aufbauen, die Fähigkeit den eigenen Sprachgebrauch zu begründen, und die Fähigkeit Korrekturen zu akzeptieren und den zukünftigen Sprachgebrauch entsprechend anzupassen.
\bigskip

Das Modell, das in der Arbeit von Schlangen entwickelt werden soll, basiert auf einem zweidimensionalen Modell lexikalen Wissens, das sowohl \textit{know-how} als auch \textit{know-that} beinhaltet: Die Fähigkeiten z.B. Referenten eindeutig zu bestimmen (vgl. referential competence) und die Fähigkeit, mit semantischen Beziehungen umzugehen (vgl. inferential knowledge), die jedoch auch die Identifikation von Referenten unterstützt. Beide Dimensionen können auf Grundlage von Interaktionsdaten trainiert werden. Die Lexikalen Repräsentationen in diesem Modell werden zur Komposition der Bedeutung von komplexeren Phrasen verwendet, ein Prozess, der transparent und daher zugänglich für Betrachtung und Korrektur ist.

\paragraph{Vorausgehende Arbeiten}
\begin{itemize}
 \item Harnat: \textit{The Symbol Grounding Problem}: \enquote{[H]ow can the semantic interpretation of a formal symbol system be made intrinsic to the system, rather than just parasitic on the meanings in our heads?} \parencite[2]{schlangen2016}
 \item Roy et al. 2002: Computer Vision-Technologie findet Objektgrenzen im Bild und bestimmt Eigenschaften, die in einem Lernprozess mit Worten assoziiert werden
 \item Matuszek et al. 2012: Gruppen von Referenten bilden auf der Basis von geometrischen Mustern und Referring Expressions
 \item Larsson 2015: Words-As-Classifiers: Lexikale Einträge werden mit Klassifikatoren kombiniert, die für Objekte einschätzen, wie wahrscheinlich es ist, dass der Begriff adäquat für das Objekt ist
 \item zu language-to-language-Grounding (\textit{know-that}):
       \begin{itemize}
        \item Carnap 1952: \textit{meaning postulates}: Axiome, die Verbindungen zwischen nicht-logischen Konstanten herstellen; realisiert in WORDNET, einer Datenbank für Wortsinne / semantische Relationen
        \item Automatische Konstruktion von Taxonomien/Ontologien
        \item Distributionelle Semantik
       \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Übersicht über das Modell}

Welche Fähigkeiten sind für einen bedeutungsvollen Sprachgebrauch notwendig, und wie können diese Fähigkeiten erworben werden? Der Autor unterscheidet zwischen zwei Arten von sprachlichem Wissen: \textit{know-how} und \textit{know-that}. \textit{Know-how} beschreibt das Wissen, das notwendig ist um sprachliche Informationen mit visuellen Eigenschaften von Objekten zu verknüpfen (\textit{visual/referential}). \textit{Know-that} beschreibt das Wissen, das notwendig ist um Beziehungen zwischen Konzepten herzustellen (\textit{taxonomic/ontological}). Beide Arten von sprachlichem Wissen hängen zusammen: \textit{Know-that} hilft zum Beispiel bei der Identifikation von möglichen Referenten.

\paragraph{Two-Dimensional Lexical Semantics}

\begin{itemize}
 \item Visual/Referential know-how: Diese Form des Wissens wird repräsentiert durch Klassifikatoren, die für Objekte bestimmen wie adäquat ein Begriff für das jeweilige Objekt ist. In Anlehnung an die Intensionale Semantik von Montague stellt die intensionale Bedeutung eines Wortes der Klassifikator selbst dar, die extensionale Bedeutung eines Wortes ist eine Wahrscheinlichkeitsverteilung über alle betrachteten Objekt-Kandidaten.
 \item Taxonomic/Ontological know-that: Basiert hier auf den Ontologien, die in WORDNET dargestellt sind. Hinzu kommen etwa Teil-Von-Beziehungen nach McRae et al. 2005.
\end{itemize}

\paragraph{Komposition}

\begin{itemize}
 \item Visual/Referential know-how: Multiplikative Komposition für Nominalkonstruktionen
 \item Taxonomic/Ontological know-that: Noch nicht voll entwickelt
\end{itemize}

\paragraph{Interaktion}

Da der Kompositionsprozess transparent ist, wird Justification ermöglicht.

\paragraph{Implementierung}

\begin{itemize}
 \item Learning Visual Meanings: Visuelle Klassifikatoren werden auf der Grundlage von Bilder-Datensets trainiert, für die es Referring Expressions gibt. Als Feature wird die letzte Schicht eines Convolutional Neural Networks gebraucht (vor der Interpretation des Netzwerks), weitere Features werden zusätzlich hinzugezogen. In der Trainingsphase wird jedes Wort in der Referring Expression gekoppelt mit der entsprechenden Bildregion, außerdem wird das Wort gekoppelt mit 5 Regionen, für die das Wort nie gebraucht wird.
 \item Interacting with Semantics:
       Das Modell wurde mit Slack als Interface implementiert, um zu überprüfen, ob der Eindruck von der Sprachfähigkeit des Dialogsystems verbessert wird. Das Dialogsystem versteht eine Reihe von Kommandos: Es kann neue Bilder präsentieren, Objekte im Bild finden, die Auswahl von Objekten erklären, ähnliche Objektkandidaten herausstellen und Assoziationen herstellen. Außerdem kann es auf Korrekturen reagieren (z.B. nach dem Schema \textit{X ist nicht Y}) und diese Korrekturen für zukünftige Vorhersagen miteinbeiehen. Erste Tests zeigen, dass diese Fähigkeiten als Zugewinn betrachtet werden.
\end{itemize}

\newpage

\chapter{\cite{monroeetal2017}: \citetitle{monroeetal2017}}

\paragraph{Introduction}

Human communication is situated: We are sensitive to context and our interlocutors' expectations, both for choosing utterances (as a speaker) and interpreting them (as a listener). Visual reffering tasks are a suitable test-bed for computational models of grounded language understanding and production: A task-oriented dialoge corpus provides evidence that color descriptions are flexible and context dependent.

Monroe et al. present a model of pragmatic language understanding, which is built around the Rational Speech Acts (RSA) model, in which agents reflect each other's expectations and intentions, this leads to a more effective communication than literal semantic agents.

%\newpage
%\chapter{\cite{schlangenzarriesskennington2016}: \citetitle{schlangenzarriesskennington2016}}

\newpage

\chapter{\cite{vigliocco2007}:\citetitle{vigliocco2007}}

Die Repräsentation von Wortbedeutungen wird in unterschiedlichen Disziplinen betrachtet, etwa in der Philosophie, der Linguistik und der Psychologie. Dabei gibt es vier fundamentale Fragen:
\begin{itemize}
 \item Wie sind Wortbedeutungen mit konzeptuellem Wissen verknüpft?
 \item Wie sind Wortbedeutungen repräsentiert?
 \item Wie sind Wortbedeutungen untereinander verknüpft?
 \item Gelten die gleichen Organisationsprinzipien für unterschiedliche Wortklassen?
\end{itemize}

\paragraph{Relation zwischen Wortbedeutungen und Konzepten}

Wortbedeutungen müssen verankert sein im Wissen über Konzepte. Können Wortbedeutungen also mit Konzepten gleichgesetzt werden, oder besteht ein 1-zu-1-Mapping zwischen semantischen und konzeptuellen Repräsentationen?

\bigskip
In vielen Studien werden Wortbedeutungen und Konzepte nicht klar voneinander getrennt. Da Studien zeigen dass semantische Repräsentationen beim Abruf von Konzepten mit aktiviert werden, liegt ein enger Zusammenhang nahe. Ebenfalls beeinflussen manche beeinträchtigen manche Faktoren gleichzeitig konzeptuelle als auch semantische Strukturen. Der Schluss liegt demnach nahe, dass Konzepte / semantische Repräsentationen dasselbe sind oder es zumindest ein 1-zu-1-Mapping gibt. Gibt es dennoch eine Trennlinie?

\bigskip
Konzepte und semantische Repräsentationen können nicht dasselbe sein, da:
\begin{itemize}
 \item Sprecher mehr Konzepte als Wörter haben
 \item Semantische Beeinträchtigungen z.T. nur in Bezug auf die linguistische Verarbeitung zu beobachten sind
\end{itemize}
Es muss demnach eine Unterscheidung geben zwischen Konzepten und lexikalen Bedeutungen, 1-zu-1-Mapping ist aber dennoch (noch) möglich

\bigskip
1-zu-1-Mapping ist als grundsätzliches Prinzip schwierig vor dem Hintergrund der Polysemie und sprachübergreifender Variabilität im Lexikon. Bezüglich des Vergleichs zwischen Sprachen gelten zunächst die Annahmen, dass die konzeptuellen Strukturen des Menschen recht einheitlich, und konzeptuelle und semantische Strukturen eng miteinander verknüpft sind. So besagt der \textit{Simple Nativism} gar: \enquote{Linguistic categories are a direct projection of universal concepts that are native to the species}.

Die unterschiedlichen semantischen Strukturen verschiedener Sprachen implizieren, wird das Prinzip der direkten Abbildung aufrecht erhalten, unterschiedliche Konzeptuelle Strukturen. Dieses als \textit{linguistic relativity} bekannte Prinzip besagt in seiner starken Ausführung folglich, dass Sprache Konzepte determiniert. In seiner schwachen Ausführung beeinflusst Sprache Konzepte.

Die Annahme, dass Unterschiede zwischen Sprachen auf semantischer und nicht auf konzeptueller Ebene stattfinden, erlaubt das festhalten an den universellen konzeptuellen Struktur des Menschen, schließt einen Einfluss von Sprache auf Konzepte jedoch nicht vollkommen aus. Evidenz für diese Haltung liefert etwa die Beobachtung, dass Gesten auf konzeptueller Ebene generiert werden, jedoch sprachliche Interferenzeffekte zu beobachten sind. Andere Studien zeigen Effekte, die lediglich zu beobachten sind wenn die gestellte Aufgabe sprachliche Leistungen umfasst.

\bigskip
Es ist also eine Abgrenzung notwendig zwischen Konzepten und Wortbedeutungen. Eine Möglichkeit könnte darin bestehen, dass Konzepte Merkmalsrepräsentationen umfassen, und diese Repräsentationen durch die lexikale Semantik zum Zweck des sprachlichen Ausdrucks gebündelt werden.

\paragraph{Repräsentation von Wortbedeutungen}

Es gibt zwei grundsätzliche Ansätze: Wortbedeutungen können holistisch beschrieben werden oder als zerteilbar in Merkmale. Die Zerteilbarkeit bezieht sich zunächst auf die konzeptuelle Ebene, ist aber auch (indirekt) für die Semantik relevant. In holistischen Ansätzen wird die Bedeutung eines Wortes als \textit{lexical concept} beschrieben, in Ansätzen, die Dekomposition vorsehen, als eine Menge konzeptueller Merkmale, die in lexikalen Repräsentationen gebündelt werden.

\bigskip
\begin{itemize}
 \item holstische Ansätze: Wortbdedeutungen als lexikale Konzepte: Mentale Repräsentation für jede Entität, die sprachlich ausgedrückt werden kann, im konzeptuellen System - einheitlich + abstrakt
 \item Repräsentationen können angeboren / erlernt sein
 \item Wenn universale konzepte angenommen werden, impliziert dies, dass für jedes Wort in jeder Sprache ein lexikales Konzept im konzeptuellen System sein muss, da striktes 1-zu-1-Mapping beinhaltet ist
 \item Unterschiede in lexikalen Repräsentationen liegen konzeptuelle Unterschiede zugrunde, wenn nicht alle Repräsentationen im konzeptuellen System sind
\end{itemize}

\begin{itemize}
 \item Merkmalsbasierte Ansätze: Frühe Theorien unterscheiden zwischen Merkmalen, die \textit{defining} oder \textit{characteristic} sind -> verschwanden in der Zwischenzeit
 \item Argument gegen Dekompositionalität: Hyper/Hyponomie (kann aber abgedeckt werden)
 \item Zwei Typen von Merkmalsbasierten Ansätzen:
       \begin{itemize}
        \item linguistische Tradition: Abstrakte, primitive konzeptuelle Merkmale
        \item Tradition aus Kognitions-/Neurowissenschaften / Neuropsychologie: Konzeptuelle Merkmale, die nicht abstrakt sind, sondern in Wahrnehmung/ Handlungen gegroundet
        \item \enquote{conceptual features, the building blocks of semantic representation, are \textit{embodied} in our concrete interactions with the environment} \citet[8]{vigliocco2007}
        \item Unterscheidung zwischen Worfeldern/Wortklassen beispielsweise dadurch, welche Typen von konzeptuellen Merkmalen zugrundeliegen (etwa perzeptuelle Merkmale / mororische Merkmale)
        \item Einblick in diese konzeptuellen Merkmale durch \textit{feature norms} - Listen mit Merkmalen, die für Beschreibung/Definition von Wort notwendig sind
        \item Evidenz für Embodiment (Verhaltensuntersuchungen + Bildgebende Verfahren) zeigen, dass konkrete Aspekte unserer Interaktion mit der Welt (sensor-motorische Merkmale) bei der Verarbeitung von Sprache aktiviert werden
        \item keine abstrakten Merkmale notwendig: \enquote{[...] possibility that featural representations are literally sensory-motor, engaging the same networks used in perception and motion (including primary sensory and motor areas) without the need to invoke additional, more abstract representations} \citet[12]{vigliocco2007}
       \end{itemize}
\end{itemize}

-> aktuelle Tendenz zu merkmalsbasierten Ansätzen, v.A. Embodiment

\paragraph{Relationen zwischen Wortbedeutungen}

\begin{itemize}
 \item Ähnlichkeitseffekte: Semantische Organisation -> Semantische Repräsentation
 \item Beispiel: Semantisches Priming
 \item holistische Ansätze: Semantische Effekte wie Priming durch sich ausbreitende Aktivierung im lexikalen Netzwerk -> lexikale Konzepte verbunden durch verschiedene Verknüpfungen, die Relationsarten wie Hyper/Hyponomie, Meronymie etc. repräsentieren
 \item Merkmalsbasierte Ansätze: Semantische Relationen durch Schnittmengen von Merkmalen
 \item Graduelle semantische Effekte: Problematisch für holistische Ansätze; Graduierung in merkmalsbasierten Ansätzen möglich durch Maß der Überschneidung
 \item Weitere Evidenz für merkmalsbasierte Ansätze: Defizite für semantische Kategorien / graduelle Defizite erklärbar durch betroffene Merkmalstypen
\end{itemize}

-> Priming durch beide Arten von Ansätzen erklärbar, graduelle Effekte + Defizite von spezifischen semantischen Kategorien als Evidenz für merkmalsbasierte Ansätze

\paragraph{Repräsentation von Wörtern aus vershciedenen Conceptual Domains}

\begin{itemize}
 \item unzureichend erforscht, da Fokus der Forschung auf Nomen mit konkreten Referenten
 \item Forschung in Bezug auf Unterscheidung zwischen Nomen für Objekte und Nomen für Handlungen / Ereignisse: Abstraktheit/Merkmalseigenschaften variieren; Unterschiede in der (hierarchischen) Organisation der Konzeptklassen. Auch syntaktische Implikationen: Mehr Informationen bei Wörtern, die Handlungen / Ereignisse beschreiben + unterschiedliche Aktivationsmuster im Gehirn
 \item unterschiedliche Ansätze implementieren entweder verschiedene oder einheitliche Organisationsprinzipien:
       \begin{itemize}
        \item Wordnet: Synonymie/Hyponomie/Meronymie für Nomen, Troponomie/Entailment/Antonymie für Verben
        \item FUSS und andere: Einheitliche Organisation
       \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Theorien für semantische Repräsentationen}

\begin{enumerate}
 \item Ansätze, die auf Relationen zwischen Wörtern basieren
 \item Ansätze, die auf Bedeutungsaspekten basieren, die zusammen Wortbedeutung ergeben
\end{enumerate}

Theorien basierend auf Relationen zwischen Wörtern:

\begin{itemize}
 \item Holistische Theorien
 \item semantische Netzwerke: Wörter als Knoten, semantische Relationen als gelabelte Verbindungen zwischen den Knoten. Wortbedeutungen definieren sich durch die Art der Verbindungen zu anderen Wörtern. Ausführlichstes Beispiel: Wordnet; von Hand aufgebaut auf der Basis von Relationen, die für die jeweilige Wortklasse als relevant erachtet wurden (also Hyponomie, Antonymie etc.)
 \item Semantic Field Theory: Wie bei Netzwerkmodellen definieren sich semantische Repräsentationen durch Beziehungen zwischen verschiedenen Wortbedeutungen. Semantische Felder sind Mengen von Wörtern, die eng verwandt sind. Wortbedeutung definiert sich in Kontrast zu anderen Wörtern im gleichen Feld - dazu muss bekannt sein, in welchen Parametern sich diese Wörter unterscheiden (nicht aber explizite/gelabelte Relationen zwischen Wörtern)
 \item Theorien ohne a-priori-Annahmen über Art/Organisation der Relationen: Kookurrenz-Modelle wie Latent Semantic Analysis (LSA) oder Hyperspace Analogue to Language (HAL); Wortbedeutungen approximiert durch große Korpora auf Basis anderer Wörter in ähnlichen Kontexten. Verknüpfungen sind abstrakt/intransparent, Modelle können aber Ähnlichkeitsbeziehungen zu anderen WÖrtern zu gewissem Grad modellieren. Problem: Beschränkung auf Beziehung zwischen Wörtern, keine perzeptuelle Verankerung
\end{itemize}

Merkmalsbasierte Ansätze:

\begin{itemize}
 \item Ursprung: Feature Lists. Merkmale ergeben zusammen Wortbedeutung. Unterschiede zwischen Modellen insbesondere diesbezüglich, ob Merkmale abstrakt oder embodied sind. Feature Norms ermöglichen Einblick in Konzeptrepräsentationen.
 \item Wie werden semantische Repräsentationen abgeleitet von Feature Norms?
       \begin{itemize}
        \item Konnektionistische Frameworks, die Repräsentationen von Feature Norms entwickeln -> Netzwerke trainieren mit Feature Norms, die als relevant erachtet werden
        \item Alternativer Ansatz: Mengen von Wörtern zusammenstellen und a priori deren Merkmale festlegen -> müssen unabhängig validiert werden
       \end{itemize}
 \item semantische Repräsentationen direkt aus feature norms ableiten? Beispiel: FUSS. Conceptual Features auf Ebene zwischen Konzepten und anderer linguistischer Information, fungieren dort als Mediatoren. Organisation der semantischen Repräsentationen durch unüberwachtes Lernen, das sensitiv ist gegenüber Merkmalseigenschaften von Repräsentationen (wie viele Merkmale, Feature Weights, gemeinsame Merkmale mit andere Repräsentationen, Korrelationen...) -> Eigenständige Organisation. Evaluation zeigt: Kann mit graduellen semantischen Effekten umgehen.
\end{itemize}

Vergleich zwischen Modellen:

Generell: Notwendigkeit von Grounding, Modelle können aber auch verglichen werden bezüglich ihrer Performance in behavioural tasks. Vergleich zwischen Wordnet, LSA und FUSS zeigt: Fuss konsistent am besten, LSA auf gutem Niveau. Wordnet gut für Objekte, weniger für Events.

\paragraph{Repräsentation von abstrakten Wörtern}

\begin{itemize}
 \item Großteil der Forschung gerichtet auf Wörter mit konkreter Referenz. Annahmen: Abstrakte Wörter charakterisiert durch weniger Features; betreffen eher sozialen Kontext, Ereignisse und Introspektion anstatt konkrete Objekte und sind daher komplexer in Bezug auf ihre Referenz
 \item Ansatz zur Repräsentation: Abstraktes Wissen als konzeptuelle metaphern: Indirektes Grounding (Abstrakte Wörter -> Konkretes Wissen -> Wahrnehmung)
 \item Anderer Ansatz: Abstrakte Repräsentationen sind abhängiger von der Sprache -> nicht durch direkte Erfahrung in der Welt, sondern durch implizites Lernen erworben
 \item Beide Ansätze schließen einander nicht aus
\end{itemize}

\chapter{\cite{vandeweijer2007}:\citetitle{vandeweijer2007}}

\paragraph{Abstract / Einleitung}

\begin{itemize}
	\item Color Naming im Bereich Computer Vision: \enquote{[...] the action of assigning linguistic color labels to image pixels}
	\item Ausgangspunkt/Problemstellung:
	\begin{itemize}
		\item In bisherigen Ansätzen dominierte das \textit{Chip-based color naming}: Versuchspersonen asoziieren eine Vielzahl von Farbkarten unter Laborbedingungen mit Farbnamen, von dem entstehenden Datenset wird die Abbildung von RGB-Werten auf Farbnamen abgeleitet.
		\item Aber: Unklar, ob sich die Zuweisung von Farbwörtern unter Laborbedingungen auf die Farbbenennung in der Realität übertragen lässt: Es besteht ein großer Unterschied zwischen der Benennung von isolierten Farbreizen unter Laborbedingungen und den Gegebenheiten in der Realität, in der Farbeindrücke etwa durch unterschiedliche Lichtquellen oder Schattierungen variieren können. Zudem ist das Chip-based color naming unflexibel: Soll die Zahl der Farbwörter erweitert werden, müsste das Datenset neu erhoben werden.
	\end{itemize}
	\item Daher: Vorschlag der Autoren, Farbwörter aus natürlichen Bildern und nicht aus abstrakten Reizen zu lernen.
	\begin{itemize}
		\item Datengrundlage: Bilder, die mithilfe der Google-Bildsuche gesammelt werden
		\item Um Farbwörter aus den Bildern lernen dient die \textit{Probabilistic Latent Semantic Analysis} (PLSA) als Vorbild: Ein generativer Ansatz, um zu beschreiben, wie Wörter in Dokumenten auf Basis eines latenten Themas generiert werden erzeugt werden können. Das Ziel eines Modells besteht folglich darin, die Konfiguration von latenten Variablen zu finden, durch die die beobachtete Verteilung von Dokumenten und Wörtern am besten erklärt werden kann. Die Autoren verwenden eine adaptierte Version der PLSA, die beschreibt, wie RGB-Werte in Bildern auf Basis von latenten Farbnamen erzeugt werden können.
	\end{itemize}
	\item Fokus auf \textit{Basic Color Terms} nach Berlin \& Kay: Farbwörter einer Sprache, die nicht nur in spezifischen Kontexten angewandt werden können, die keine Unterklasse anderer Grundfarbwörter bilden, und die konsistent und mit übereinstimmender Bedeutung von den meisten Sprechern der Sprache verwendet werden. In unterschiedlichen Sprachen sind einander entsprechende Grundfarbwörter zu finden, auch wenn ihre Zahl variiert.
\end{itemize}

\paragraph{Color Name Data Sets}

\begin{itemize}
	\item Zum Color Naming ist eine Datengrundlage in Form von gelabelten Bildern notwendig. Drei Datensets werden verwendet:
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item \textit{Google color name set}
	\begin{itemize}
		\item Für jedes Grundfarbwört wurden 100 Bilder von Google abgerufen, mit einem Suchbegriff der Form \enquote{FARBE+color}.
		\item Pro Farbwort gibt es im Schnitt 19 \textit{false positives}: Bilder, die nicht die Farbe aus der Suchanfrage beinhalten. In anderen Bildern entspricht nur ein kleiner Teil des Bildes der gesuchten Farbe.
	\end{itemize}
	\item \textit{Ebay color name set}
	\begin{itemize}
		\item Für vier Kategorien von Objekten (Autos, Schuhe, Kleider und Töpferwaren) wurden jeweils 10 Bilder für jedes Farbwort abgerufen. In jedem Bild wurden die Objektbereiche, die dem gesuchten Farbwort entsprechen, von Hand segmentiert.
		\item Die Bilder beinhalten mehrere Herausforderungen für das Color-Naming-Verfahren: Unterschiedliche Reflexionseigenschaften (matt bis glänzend), sowie eine Mischung aus Innen- und Außenaufnahmen.
	\end{itemize}
	\item \textit{Chip-based color name set}
	\begin{itemize}
		\item Zum Vergleich ziehen die Autoren das Datenset von \citet{benavente2006} heran. Das Datenset besteht aus 387 Farbsamples, die von 10 Versuchspersonen den Grundfarbklassen zugeordnet wurden. Für jedes Farbsample ist im Datenset ist demnach der sRGB-Wert und eine Wahrscheinlichkeitsverteilung über Farbnamen verzeichnet.
		\item Um für alle L*a*b*-Werte eine Wahrscheinlichkeit über Farbnamen (\textit{z}) berechnen zu können, wird gemäß folgender Formel jedem L*a*b*-Wert (\textit{w}) eine Wahrscheinlichkeitsverteilung auf Basis der benachbarten Werte zugewiesen:
	 	$$P(z|w)\propto\sum_{i=1}^{N}P(z|w_{i})g^{\sigma} (|w_{i}-w|^{LAB})$$

		$w_{i}$ : L*a*b*-Wert eines Farbchips ; $N$ : Gesamtzahl der Chips ; Gewichtungskernel: Gaussche Funktion mit $\sigma = 5$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\paragraph{Color Considerations}

\begin{itemize}
	\item Bilder werden als Farbhistogramme an Lern-Algorithmus übergeben
	\item Vorverarbeitung für die Bilder aus den Google- und Ebay-Datensets: Gamma-Korrektur mit einem Faktor von 2,4; keine Korrektur bezüglich Color Constancy
	\item Farbräume: RGB, HSL und L*a*b* als Möglichkeiten; Entscheidung für L*a*b* aufgrund experimenteller Ergebnisse und perzeptueller Linearität
\end{itemize}

\paragraph{Learning Color Names}

\begin{itemize}
	\item Die Farbnamen sollen mithilfe des PLSA-Modells gelernt werden. Das Modell entstammt der Textanalyse: Während es dort genutzt wird, um Topics aus Dokumenten zu extrahieren, die als \textit{bag-of-words}-Repräsentation vorliegen, sollen im vorliegenden Paper Farbwörter aus Bildern extrahiert werden, die als \textit{bag-of-pixels}-Repräsentation vorliegen
	\item Als Vorverarbeitung werden die L*a*b*-Werte durch kubische Interpolation in ein reguläres $10 \times 20 \times 20$-Raster im L*a*b*-Raum überführt
	\item \textbf{PLSA (Standard):}
	\begin{itemize}
		\item Gegeben:
		\begin{itemize}
			\item Eine Menge an Dokumenten: $D = \left \{ d_1, ..., d_N \right \}$
			\item Ein Vokabular: $W = \left \{W_1, ..., w_N\right \}$
			\item Eine Menge latenter Topics, die die Wörter generieren: $Z = \left \{z_1, ..., z_N\right \}$
		\end{itemize}
		\item Bedingte Wahrscheinlichkeit eines Wortes $w$ in einem Dokument $d$:
		\\
		$$P(w|d) = \sum_{z \in Z} P(w|z)P(z|d)$$

		\item Sowohl die $P(z|d)$ als auch $P(w|z)$ sind diskrete Verteilungen und können durch einen \textit{Expectation-Maximization-Algorithmus} geschätzt werden
		\item Nachteil: Das Standard-PLSA-Modell berücksichtigt nicht die Labels des Bildes; die extrahierten Topics stimmen nicht notwendigerweise mit den gewünschten Farbkategorien überein
		% Recherchieren / Fragen
	\end{itemize}
	\item \textbf{Adaptiertes Modell PLSA-bg:}
	\begin{itemize}
		\item ein Bild $d$ mit einem Farblabel $l_{d}=z$ soll durch zwei Verteilungen modelliert werden: Eine \textit{foreground distribution}, die durch ihre Farbkategorie $l_{d}$ determiniert ist, und eine \textit{background distribution}, die von allen Bildern geteilt wird.
		$$ P(w|d,l_{d}=z) = \alpha_{d}P(w|l_{d}=z)+(1-\alpha_{d})P(w|bg) $$

		\item Kürzel:
		\begin{itemize}
			\item $p_{wd} = P(w|d,l_{d}=z)$ (Bedingte Wahrscheinlichkeit für $w$ wenn $d$ und $l_{d}=z$)
			\item $\beta_{wz} = P(w|z)$ (Wahrscheinlichkeit, dass $w$ von Topic $z$ generiert wird / \textit{color name distribution})
			\item $\theta_{w}=P(w|bg)$ (Wahrscheinlichkeit, dass $w$ von Hintergrund-Topic generiert wird / \textit{background model})
		% Recherchieren / Fragen
		\end{itemize}
		\item Mit jedem Wort wird eine latente Variable assoziiert, die indiziert, ob das Wort vom foreground topic oder vom background topic generiert wurde. Empirische / a-posteriori-Wahrscheinlichkeit der zwei Zustände:
		\begin{itemize}
			\item foreground: $ q^{fg}_{wd} = \frac{\alpha_{d}\beta_{wz}}{p_{wd}}$
			\item background: $ q^{bg}_{wd} = 1 - q^{fg}_{wd} = \frac{(1 - \alpha_{d})\theta_{w}}{p_{wd}} $
		\end{itemize}
		\item die Werte der Parameter werden geschätzt (\textit{log-likelihood})
			$$ Q=\sum_{w,d}c_{wd}(q^{fg}_{wd} log \alpha_{d}\beta_{wl_{d}}+q^{bg}_{wd}log(1-\alpha_{d})\theta_{w}) $$
		\item Die $\alpha$-Parameter werden mit den $q$s neu geschätzt
			$$\alpha_{d}=\left[ \sum_{w}c_{wd}\right]^{-1} \sum_{w}c_{wd}q^{fg}_{wd} = \alpha_{d}\left[\sum_{w}c_{wd}\right]^{-1} \sum_{w}\frac{c_{wd}}{p_{wd}}\beta_{wz} $$
		\item die neuen $\alpha$s werden in $p_{wd}$ eingesetzt:
			$$
				\beta_{wz} \propto \sum_{d:l_{d}=t} c_{wd}q^{fg}_{wd} = \beta_{wz} \sum_{d:l_{d}=t} \alpha_{d} \frac{c_{wd}}{p_{wd}}
			$$
			$$
				\theta_{w} \propto \sum_{d} c_{wd}q^{bg}_{wd} = \theta_{w} \sum_{d} (1-\alpha_{d}) \frac{c_{wd}}{p_{wd}}
			$$

			\begin{itemize}
				\item $l_{d}$: Farb-Label von Bild d
				\item $\alpha$ : proportionales Verhältnis von foreground und background
				\item $P(w|l_{d}=z)$ : Wahrscheinlichkeit, dass ein Wort von Topic $l_{d}$ generiert wird
				\item $D^{t}$ : Menge an Dokumenten für die $l_{d}=t$
				\item $c_{wd}$ : Normalisierte Anzahl Wörter pro Dokument
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item{\textbf{Vorhersagen von Farbbezeichnungen:}}
	\begin{itemize}
		\item mithilfe der hergeleiteten Wahrscheinlichkeitsverteilungen von Wörtern über Topics sollen Pixel-Werten Farbwörter zugeordnet werden. Die Autoren schlagen hierzu zwei alternative Verfahren vor: Bei \textit{PLSA-bg} werden nur die Pixel-Werte betrachtet, bei \textit{PLSA-bg*} darüber hinaus die umliegende Region des Pixels.
		\begin{itemize}
			\item $PLSA-bg: P(z|w) \propto P(z) P(w|z)$
			\begin{itemize}
				\item A-priori-Verteilung über Farbnamen wird hierbei als einheitlich aufgefasst
			\end{itemize}
			\item $PLSA-bg^{*} : P(z|w,d) \propto P(w|z) P(z|d)$
			\begin{itemize}
				\item $P(z|d)$ wird hierbei durch einen EM-Algorithmus geschätzt, die bedingte Verteilung von Wörtern über Topics wird als fest betrachtet
				\item Der Unterschied zwischen beiden Verfahren besteht folglich darin, dass bei \textit{PLSA-bg*} als erster SChritt eine Verteilung von Farbnamen über die betrachtete Region berechnet wird ($P(z|d)$). Diese Verteilung wird im nächsten Schritt als a-priori-Verteilung für Farbnamen für die Berechnung der Wahrscheinlichkeit eines Farbbegriffs für einen Pixelwert und eine Region verwendet
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Auf die Modellierung von Background-Topics wird hier verzichtet, da die betrachteten Farbnamen den gesamten RGB-Raum beschreiben
		\item Eine Wahrscheinlichkeitsverteilung von Farbnamen für eine Bildregion (etwa die segmentierten Bilder aus dem ebay-Datenset) werden bei PLSA-bg* durch das für $P(z|d)$ beschriebene Verfahren berechnet. Bei PLSA-bg wird die Wahrscheinlichkeit für eine Bildregion durch die Addition der Wahrscheinlichkeitsverteilungen für einzelne Pixel (für $P(z|w)$ beschrieben) berechnet.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Experimental Results}

\begin{itemize}
	\item Die vorgeschlagene Methode, dass Farbnamen aus natürlichen Bildern gelernt werden, soll mit Chip-basierten Methoden verglichen werden
	\item Die unterschiedlichen Herangehensweisen werden in Bezug auf ihre Performance bei der Auswahl von Objekten durch ihre assoziierte Farbe und bei der Klassifikation von einzelnen Pixeln getestet
	\item Zudem wird die Flexibilität des Ansatzes durch Variation der Farbkategorien überprüft
	\item Das Vorgeschlagene Modell \textit{PLSA-bg} wird zusätzlich zum Vergleich mit chip-basierten Ansätzen mit zwei weiteren Modellen verglichen:
	\begin{itemize}
		\item einem Standard-PLSA-Modell mit 11 Topics. Die Topics decken sich bei zufälliger Initialisierung nur selten mit den gewünschten Farbkategorien, was sich in der Performance niederschlägt. Daher sollen die Wort-Topic-Verteilungen $P(w|z)$ dadurch initialisiert werden, dass für jedes Topic (=Farbwort) der Durchschnitt aller Worte (=RGB-Werte) in den Bildern herangezogen wird, die mit dem entsprechenden Farbwort gelabelt sind
		\item einer Linear Support Vector Machine (LSVM), die mit den L*a*b*-Werten aus dem Google-Datenset trainiert wurde. Beim Image Retrieval Task werden die Histogramme der segmentierten Regionen klassifiziert, und eine Wahrscheinlichkeitsverteilung über Farbnamen aus den Ergebnissen der SVM hergeleitet. Für die Bestimmung einzelner Pixel klassifiziert die SVM Histogramme einzelner Pixel. Durch kubische interpolation wird der Farbwert eines einzelnen Pixels hierbei unterschiedlichen Bins zugewiesen.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Retrieving Objects by Color}
	\begin{itemize}
		\item Abruf von Bildern aus dem Ebay-Datenset
		\item Bei einer Anfrage wie \enquote{red cars} werden die Objekte aus der jeweiligen Objekt-Kategorie auf Grundlage ihrer jeweiligen Wahrscheinlichkeit für die gesuchte Farbe abgerufen
		\item Kriterium: Equal Error Rate (ERR)
		\item Farbnamen wurden entweder auf Grundlage des (schwach gelabelten) Google-Datensets oder auf Grundlage des Google-Datensets und des Ebay-Datensets (ohne die gesuchte Objekt-Kategorie) gelernt
		\item Ein Vergleich über verschiedene Farbräume ergibt leichte Vorteile für L*a*b* (gefolgt von RGB und HSL)
		\item Ergebnisse:
		\begin{itemize}
			\item alle Methoden, die auf natürlichen Bildern aufbauen, schneiden besser ab als der Chip-Basierte Ansatz
			\item gute Werte, wenn die Farbnamen auf Grundlage des Google-Datensets gelernt wurden, trotz der Störfaktoren
			\item die Adaptionen des PLSA-Algorithmus führen zu verbesserten Ergebnissen im Vergleich zum ursprünglichen PLSA-Algorithmus und der LSVA
			\item PLSA-bg* schneidet etwas schlechter ab als PLSA-bg
			\item die Erweiterung der Datengrundlage durch das Ebay-Datenset führte zu keiner deutlichen Verbesserung
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Pixelwise Color Name Classification}
	\begin{itemize}
		\item Klassifikation der einzelnen Pixel in Bildern aus dem Ebay-Datenset
		\item Alle Pixel im segmentierten Bereich des Bildes werden der Farbkategorie zugeordnet, für die der höchste Wahrscheinlichkeitswert berechnet wird ($arg max_{z} P(z|w)$)
		\item Für PLSA-bg* wird außerdem die Umgebung der Pixel miteinbezogen ($arg max_{z} P(z|w,d)$, wobei die Segmentationsmaske d darstellt)
		\item Ergebnisse:
		\begin{itemize}
			\item Deutliche Unterschiede zwischen chip-basiertem Ansatz (53\% korrekt) und PLSA-bg*(82\% korrekt)
			\item die adaptierte PLSA erzielt erneut bessere Werte als die Standard-PLSA oder die SVM
			\item das Hinzuziehen der Bilder aus dem Ebay-Datenset zur Lern-Grundlage führt zu einer Verbesserung des PLSA-bg*-Ergebnisses von 78\% zu 82\%
			\item Im Kontrast zum Object Retrieval schneidet PLSA-bg* besser ab als PLSA-bg. Die Autoren führen dies darauf zurück, dass PLSA-bg* das Bild als ganzes verarbeitet. Während dieses Verfahren nützlich ist um individuelle Pixel zu klassifizieren, ist es kontraproduktiv, wenn etwa die Farbe eines Objekts auf Grundlage eines kleinen Bereichs mit der entsprechenden Farbe bestimmt werden soll
		\end{itemize}
		\item Die Konfusionsmatrix für PLSA-bg* zeigt, dass ein Großteil der falschen Zuordnungen bei achromatischen Farben; zwischen achromatischen und chromatischen Farben oder zwischen sehr ähnlichen chromatischen Farben geschieht
		\item Die Evaluation auf einem synthetischen Bild mit kontinuierlichen Farbverläufen zeigt, dass Farbnamen auf Grundlage des Google-Datensets problematisch sind in Bezug auf unnatürlich gesättigte Farben; das Erweitern der Datengrundlage durch das Ebay-Datenset verbessert das Ergebnis
	\end{itemize}
	\item \textbf{Linitations of Chip-Based Color Naming}
	\begin{itemize}
		\item Chip-basierte Ansätze schneiden konstant schlechter ab als Modelle, die Farbnamen auf Grundlage von natürlichen Bildern lernen
		\item Die Autoren führen dies vor allem auf die Zuordnung von schwach gesättigten Farben zurück; unter Laborbedingungen (mit grauem Hintergrund) werden auch schwach gesättigte Farben noch als chromatisch betrachtet, während sie in natürlichen Bildern oftmals das Ergebnis von externen Bedingungen wie Reflexionen oder variierenden Lichtquellen sind
		\item Werden Farbnamen auf Grundlage natürlicher Bilder gelernt, werden leicht chromatische Farbreize nicht automatisch mit chromatischen Farben assoziiert
	\end{itemize}
	\item \textbf{Flexibility Color Name Data Set}
	\begin{itemize}
		\item Weiterer Vorteil, wenn Farbnamen auf Grundlage von natürlichen Bildern gelernt werden: Flexibilität des Datensets
		\item Durch die Methode, die auf genormtem Abruf von Bildern und deren automatischen Verarbeitung basiert, kann die Farbpalette beliebig angepasst werden
		\item Der Versuch, drei zusätzliche Farben zu integrieren, führt dazu, dass die anderen Farbprototypen entsprechend angepasst werden. Der Versuch, die Unterscheidung zwischen den Blautönen \textit{goluboi} und \textit{siniy} aus dem Russischen zu übernehmen, war ebenfalls erfolgreich
	\end{itemize}
	\paragraph{Discussion and Conclusions}
	\begin{itemize}
		\item Vorteilhaft, Farbwörter auf Grundlage natürlichen Inputs zu lernen (besonders bei der Klassifikation individueller Pixel)
		\item Methode ist zudem flexibler als das Verwenden von gelabelten Farb-Chips als Datengrundlage
		\item Arbeit kann als Fallstudie für das automatische Lernen visueller Merkmale betrachtet werden
	\end{itemize}

\end{itemize}

\printbibliography
\end{document}
